Fotografías de la transformación facial. Tatuajes, piercings e incrustaciones.

 Uno de los mitos que conforman la cosmovisión de los maoríes nos cuenta que un cierto día, la Luna (siendo un personaje masculino) decidió raptar a la esposa de unos los habitantes de las islas que hoy conocemos como Nueva Zelanda. La Luna, eclipsado por la belleza de la mujer decidió emplear sus facultades mágicas para secuestrarla y llevarla a vivir con él. Sin embargo, el esposo enfurecido por la acción de la Luna y deseoso de recuperar a su esposa, se enfrascó en una eterna lucha por el amor de la mujer. Desde entonces Luna y guerrero maorí luchan para siempre en el cielo. 
 Después de tantos años de luchas y batalles que no tendrán fin, ambos deciden darse un descanso. Momento cuando la Luna comienza a desvanecerse, haciéndolo en lo que conocemos como el periodo creciente del ciclo lunar. Tras recuperar las fuerzas y recobrar el espíritu guerrero, la Luna reaparece en el firmamento y con ello reinicia la lucha. 
 * 
 Nueva Zelanda, previa a ser colonizada por los europeos en el Siglo XIX, fue dominada por los maoríes, un grupo de migrantes polinesios que se establecieron en las islas y fundaron ahí una nueva cultura, aislada del resto del mundo. Quizás hayas escuchado hablar de ellos pues el característico baile de la Selección de Rugby de Nueva Zelanda está inspirado en bailes antiguos de los maoríes. Mismos que se hacían para dar la bienvenida a otras tribus e incluso como rituales de guerra. 
  Por otra parte, su arte estuvo basado en premisas de estilos antiguos de sus lugares de orígenes, expresándose a través de estatuas, frisos, piraguas talladas, estatuillas y sobretodo relieves. Incluso hicieron de su propio cuerpo una superficie más donde tallaron motivos religiosos e incluso sociales. Los guerreros maoríes por ejemplo, se diferencian en el imaginario colectivo debido a los tatuajes que cubren su pecho, cuello, hombros, muslos pero sobretodo la cara. A esas marcas sobre el cuerpo y la cara, que podríamos considerar como tatuajes se les llama Ta Moko. Los Ta Moko  son considerados tatuajes antiguos con la diferencia de que no eran hechos por punción sino que la piel era tallada con huesos animales, dejando una superficie con surcos. Al respecto, el famoso Capitán Cook escribió en 1769: “Las marcas son espirales hechos con suma elegancia y limpieza. Cada lado corresponde al otro. Las marcas en el cuerpo se asemejan al follaje que termina adornado como convulsiones ornamentales. Los diseños, aparentemente parecen idénticos entre si, pero tras examinar por los menos 100 de ellos de cerca, nos percatamos que no había dos iguales”. 
  Los maoríes realizaban estas marcas principalmente entre las personas de alto rango y los guerreros de la tribu, extendiéndose esta práctica como una forma de distinguir a las clases sociales que conformaban a las tribus. Además, los Ta Moko era en ocasiones utilizado como una herramienta de belleza pues para la cultura maorí los tatuajes se traducían en aspectos atractivos en una persona. Tradicionalmente, los hombres solían tatuar su cara, espalda, vientre, pantorrillas nalgas y los muslos. Por el contrario, las mujeres únicamente tatuaban sus labios y barbillas, muchas veces haciendo referencia al guerrero con el que se habían casado. 
  
 Los Ta Moko sirven de inspiración para cientos de personas que han decidido extender el arte de sus tatuajes hasta su rostro. Transformándose así en personas que, para la cotidanidad superpuesta a valores estéticos, parece abominable, extraña o repugnante. A ellos también se unen las personas que han cubierto su cara con decenas de piercings, forzando la piel hasta sus límites e incluso más allá. Otros más que se han practicado escarificaciones, que consiste en fabricarse heridas con cortes superficiales o profundos en la piel para realizarse tatuajes a base de cicatrices. O bien, aquellos que deciden realizarse incrustaciones. Sin embargo en ellos hay algo más allá de la percepción estética, pues encuentran en estas transformaciones una reivindicación de su propia forma de vida y de su personalidad. 
  
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/Captura-de-pantalla-2015-02-05-a-las-13.00.56.png
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/Captura-de-pantalla-2015-02-05-a-las-13.01.49.png
http://culturacolectiva.com/wp-content/uploads/2015/02/Captura-de-pantalla-2015-02-05-a-las-13.01.11.png
 Hoy en día los motivos que llevan a estas personas a transformar sus cuerpos son distintos a aquellos de antaño de los maoríes. Quizás ahora se trate de una rebeldía contra una sociedad que no hace más que oprimir y subyugar a cualquier estilo de vida que rompa con los estándares. Y los tatuajes, las perforaciones e incrustaciones se conviertan en las armas de una personalidad que se resiste a ser moldeada y encuadrada. 
 Te compartimos una galería originalmente publicada por The Atlantic .  Carlos posa para un retrato durante el Festival Internacional del Tatuaje en Caracas Venezuela en Enero 30 de 2015.   El artista de tatuajes Maycoln espera para recibir clientes durante la Semana del Tatuaje en Río de Janeiro. / Silvia Izquierdo, AP  María José Cristerna, también conocida como la “Mujer Vampiro” es una artista del tatuaje y la modificación corporal de origen mexicano. / Jorge Silva, Reuters  Artista del tatuaje y la modificación corporal, Kala Kaiwi. /Jorge Silva, Reuters  “Red Skull” es un artista de la modificación del cuerpo. / Jorge Silva, Reuters  Neil Hall, Reuters  Matt Gone es de origen estadounidense y es una celebridad del tatuaje. / Cris Bouroncle, AFP, Getty Images  Este hombre se cambió el nombre para llamarse “King of Ink Land King Body Art The Extreme Ink-ite”. / Neil Hall, Reuters   Emilio Gonzalez muestra sus incrustaciones bajo la piel durante el Encuentro Internacional del Tatuaje en Lima. / Cris Bouroncle, AFP, Getty Images